一錘定音，有文獻證據，手機就係支語！

「公共場合」轉化「私人空間」 手提電話使用調查分析
魏然、梁永熾 香港中文大學新聞與傳播學系助理教授
1998-11-15

手提電話在香港極為普及，年輕人幾乎人手一機。根據統計，在一九九八年六月，香港的固定電話用戶最高達到二百四十一萬。六百五十萬人口中，約38%的人口擁有一台手機，普及率冠於亞太區，在世界前列。最近因為金融風暴襲擊，百業蕭條，而手提電話仍然保持成長，可謂一枝獨秀。

手提電話普及率冠亞太

香港經濟以服務業為主，市民生活匆忙，手機成為最方便的聯繫工具，不難理解。此外，手機設計款式新穎，也符合崇尚時髦的香港消費者品味。當然，關鍵還是手機的實際用途。手機的功用不只是「傾偈咁簡單」，其實已經集多種功能於一身：傳呼、留言、傳話、來電識別、查詢服務（例如交通狀況、天氣、股市）等等。
（下省x千字）

DLLM，香港97年回歸，Google到第一篇香港用手機嘅文98年就出現，原來支那滲透係當年已經開始

認真Mode
今日認真想研究一下依個話題，用google search手機，手機 hk，手提，手提 hk，set custom range係以下年份：90-98, 90-00, 00-03，主要想睇下第一個香港用手機/手提嘅reference係幾時出現
小弟不才，可以搵到香港第一篇用手機嘅文就係以上依篇，1998年。1999年有一篇海關嘅公報：

2000年之後開始會見到多d reference, 包括蘋果（2002年）：

電訊管理局（2001年）：

對於手提，我基本上唔太搵到單獨以手提當成手提電話咁reference嘅文。原因明顯就係手提係口語，寫野一定係要寫手提電話，唔係唔知佢up咩9。
咁我搵到手機最早嘅reference係幾時呢？
答案係 都係香港電台篇文 可能會有更早 但係因為google search台灣d網實在太on9民國91年當1991 差d比佢伏左再比各位圍住笑 大陸就成日有d知乎網亂入 9x年佢老味有篇智能手機文
咁結論係咩？ 其實我都唔知，我淨係知支那文化入侵前手機依個詞已經存在，台灣 Sogi手機王依個網1999年就成立，係台灣手機依個名實際運用肯定更早，我係香港都聽人講手機手提咁聽左20年。近年係咪多左人講手機？ 係，但我覺得係因為多左樣野叫智能手機，順口過智能手提多多聲，久而久之就用多左手機依個字（純9吹，但10年之後手機係search頻率係爆升）正如以前外國人係叫mobile，而係係叫phone(smartphone)。仲有就係，大家可以用google trend去睇下手機同手提嘅search數據，我記得我係某comment分析過，係google出走前後d時候佢嘅數字係無大幅改變。
歡迎大家提供更多證據討論，吊9小弟
Sorry for the long Post
Here is a 🥔

手機+1

繼續用返手提電話

我手機 電話 智能電話都會用

不嬲都係講手提電話 一係電話 唔會講手機

係指離開某國前後 並無對香港有關字眼嘅search result有咩改變

當年好少講哂成個手提電話 口講一係手機 一係手提 一係電話
重點係支那化發生好耐之前 香港已經有用手機依個字

齊睇標題?

留名睇機界賤種quote wiki做source

手提電話在香港極為普及，年輕人幾乎人手一機。根據統計，在一九九八年六月，香港的固定電話用戶最高達到二百四十一萬。六百五十萬人口中，約38%的人口擁有一台手機，

吊 sor我眼殘

叫番德萊風啦

Hello無圖同諾基亞都係9596前後出移動電話
手提手機都會講，手機係咪蝗語已經難考究

以前叫開水壺，大哥大，係之後開始細部就開始叫手機，粒gay界賤種9成9係00後，唔知依啲嘢

手提電話 / smart phone.

手g 事實係支那語.

電腦應該叫桌機
家居電話應該叫座機

根本上拗乜嘢匪語 係浪費時間
就算研究廣東話嘅大學教授都係噉話

咁好明顯無計到果段時間啦 當時都唔係叫手提

哦 台灣又係支那語

Phone 電話
Mobile phone 流動電話
Smartphone 智能電話

No gay ok?

不過俾咗平皮樓主做research

連登仔會執着一隻字係咪支語，但唔會支持香港文學又唔會睇書，一個本地作家嘅名都講唔出

香港文壇比班奶共作者攪到又臭又黑, 真係你睇埋我個份LA.

閣下咁鐘意香港文學, 又唔去開下post推廣下?

台灣關我撚事咩? 你係台灣人定係台灣住? 定連登係ppt?

on9, 比支那人用語言滲透, 連根拔起你既反抗意識都唔知?

連選辭用字都唔肯揀過, 用香港個套/避免支那個套, 學乜柒人反共講抗爭?

PR一定一大堆理論又話台灣又盛. 慳D LA屌你老母!

你老母就PR知唔知寫篇文嘅係邊個啊？人地保育廣東話做嘅嘢多撚過你幾十倍

// 香港個套 //
跟本就無所謂香港嗰套

高富帥
中國嘅網路流行用語，意思係「高大、有錢、靚仔」。我諗大家應該毫無保留會認為呢個係「匪語」？

謝謝
由呢度開始就係有啲掙扎嘞。廣東話一般唔講「謝謝」，而係有時要講「多謝」，有時要講「唔該」。呢個用法可能係透過書寫傳入，亦可能係透過上海話、官話（指 Mandarin，唔係 Official Language）傳入。

玩
呢個字大家都識，但係查字書個讀音應該就係「換/wun6」而唔係 waan2。你問老啲嘅人，似乎係唔會用呢個字去講 have fun 嘅意思，而係會用「撩」。點解嘅呢？呢個 waan2 音話唔定係官話「玩兒」借入嚟粵語。如果佢係直接借北京話個音，佢算唔算匪語？

三小
台灣話（閩南語分支）用嘅粗口，用法類似粵語嘅「乜鳩」。台灣借入又算唔算匪呢？

朱古力
英文字喎。但係其實呢個係法文 chocolat 借入上海話，再經上海話嘅漢字寫法傳入粵語。上海匪啲定係北京匪啲？

心累
另一個中國網絡用語。我諗三十歲以上嘅人未必會識。算唔算「匪語」？（但係好多十幾歲嘅𡃁妹用）

頸渴
可能大家都日日講，但係呢個詞似乎係客家話借入。客家話都係中國語言，算唔算「匪語」？

做又三十六唔做又三十六
最後呢個直頭係共產黨用語，因為以前喺工廠做嘢，全世界劃一薪酬，所以先至有呢個講法。呢個因為共產黨政策而出現嘅俗語，又說唔說匪呢？